\bodysection{תפירת דוקסולוגיה לגוף הטקסט}{sec:doxology}

\begin{secexx}
	\secex{59}
	{Þa arærde þa leoda · þær heo læg cyrcan ·~/
		⁊ on hire naman gehalgodon · \hlA{þam hælende} \hlB{to ƿurðmynte}~/
		\dhl{se}\thehl{ðe} æfre rixað on ecnysse god. AMEN.}
	{ואז הקים העם כנסיה במקום בו היא שכבה, והקדיש אותה לשמהּ, \hebhlA{עבור ישוע} \hebhlB{לְכָבוֹד}, \hebdhl{זה} \hebthehl{ש}מולך תמיד, לנצח אל; אמן.}
	{\exhl{תפורה}: המילים „ואז {\ellipsis} ישוע” מהוות את סוף גוף הטקסט, ו„זה שמולך תמיד, לנצח אל; אמן” מהוות את הדוקסולוגיה.}

	\secex{adx25mac}
	{Sy ƿuldor ⁊ lof þam ƿel-ƿillendan gode ·~/
		á on ecnysse ƿe cƿeþað · \textsc{Amen.}}
	{לו יהיו תהילה והלל לאל המיטיב לנצח־נצחים ונאמר „אמן”.}
	{\exhl{מוצמדת} לאחר סוף הטקסט בלי כל דבק תחבירי.}
\end{secexx}

\noindent
עתה נבחן דוגמאות הנמצאות במיקום מיוחד מבחינה טקסטואלית: לכינוי {\seforms} העצמאי תפקיד מרכזי בקשירת סוג מיוחד של חתימה דתית של טקסטים, הקרויה „\hl{דוקסולוגיה}” (מיוונית, \Greek{δοξολογία} „אמירת הלל”), אל גוף הטקסט. דוקסולוגיות מופיעות במרבית הטקסטים ב\worktitle{חיי־הקדושים}~— בדרך־כלל בסופה של היחידה הטקסטואלית כולה\footnote{כתב־היד \hl{מחולק} לטקסטים נפרדים הן באופן טיפוגרפי, כפי שהקורא/ת יכול/ה לראות בפקסימיליה שבנספח, מעמ׳~\pageref{sec:eadmund} בו, והן ברשימה של טקסטים בתוכן־העניינים (\authciteref{סקיט}{aelfric:1881:saints}{I.~p.~8}).}, אך בכמה מקרים גם בסיום תת־טקסטים~— והן מהוות את דרגת ההפרדה הגבוהה ביותר מבין סימני־הגבול, באופן שהוא על־טקסטואלי. יש להן מבנה כללי ומאפיינים לשוניים משותפים (הן ברמת המילון\footnote{ביניהם: \OE{rixian} „למלוך”, \OE{á} „לנצח”, \OE{wuldor} „תהילה”, \OE{lof} „הלל”, \OE{to worulde} „לעולם” או \OE{on ealra worulda woruld} „לעלמי כל עלמיא”, \OE{wurðmynt} „כבוד”, \OE{ece} „נצחי”, \OE{æfre} „תמיד”.} והן ברמת הדקדוק, כפי שנִּראה בסעיף זה), אך הן אינן קפואות; רובן, אך לא כולן, מסתיימות באמירת „אמן” (\OE{\textsc{amen}}). מקורן\footnotefr{אמנם הבנה מלאה של הדוקסולוגיות באנגלית עתיקה חייבת להביא בחשבון את ה\hl{מסורת} הלשונית־דתית (באנגלית עתיקה לשלביה ובמקורות המוקדמים יותר), דבר הראוי למחקר{\tofurtherresearchfn} עצמאי (ר׳~\authcite{קפיר}{kefeer.s:2007:closing}), אך סוגיית גלגול נוסח הדוקסולוגיות המופיע אצלנו נמצאת מחוץ לתחום העבודה, המתמקדת בהיבטים לשוניים סינכרוניים. לסקירה כללית ר׳~גם \authciteref{פרגוסון}{ferguson.e:1990:encyclopedia}{\L{Doxology}}.} במנהג היהודי של חתימת חלקי התפילה השונים בבית־הכנסת באמירת קדיש.

הדוגמאות ל־{\seforms} בסעיף זה, כולן מטיפוסים שנדונו ב\hl{סעיפים הקודמים} (\sref{sec:se:god}, \sref{sec:se:meta}). הבחירה לקבץ אותן כאן היא במטרה להצביע על תפקידו של {\seforms} העצמאי במבנה הדוקסולוגיה. כדי למנוע כפילות, הדוגמאות שבסעיף זה מופיעות רק פעם אחת, כאן.

מנקודת מבטנו, ניתן להבחין בין שני סוגים של דוקסולוגיות הנבדלים מבחינה לשונית באופן החיבור שלהם אל הטקסט: בראשון, שהוא עיקר ענייננו, יש קשר לשוני בין הדוקסולוגיה לשורות האחרונות שבגוף הטקסט, ובשני נעדר חיבור חוזר כזה, והדוקסולוגיה מוצבת בצמידות לסוף הטקסט ללא ביטוי של קשר לשוני. לצורך הדיון כאן את הסוג הראשון נכנה „\hl{תפורה}” ואת הסוג השני נכנה „\hl{מוצמדת}”. במרבית הדוגמאות מהסוג הראשון החוט במטפורת ה„תפירה” הוא הכינוי {\seforms}, הניצב בדוקסולוגיה (פיסת בד אחת) ומצביע אל הטקסט (פיסת הבד האחרת).

נתבונן עתה ב\hl{מבט־על} על כל הדוקסולוגיות בטקסט, לסוגיהן (מודגשות הדוקסולוגיות שעושות שימוש ב־{\seforms}; מקרא לסימנים שבטבלה ב־\sref{sec:doxology:sewn:se}):

{
\tight
\newcommand{\dxtable}[3]{\begin{tabular}{p{\widthof{דוג׳}}p{\widthof{זכרון הקד}}p{\widthof{תפורה: סיבה (שבח)}}}\centering #2 & #1 & #3\end{tabular}\\}
\newcommand{\dxtemp}[4]{\dxtable{\footnotesize\NVcodeTOdisplay{#1}\subscript{#2}}{\tabnum{#3}}{#4}}
\newcommand{\dx}[4]{\dxtemp{#1}{#2}{\exref{#3}}{\subhl{תפורה}: #4}}
\newcommand{\adx}[3]{\dxtemp{#1}{#2}{\exref{#3}}{מוצמדת}}
\newcommand{\ndx}[2]{\dxtemp{#1}{#2}{}{—}}
\newcommand{\xdx}[4]{\dxtemp{#1}{#2}{\exref{#3}}{תפורה: #4}}
\begin{multicols}{3}
	\noindent
	\dxtable{טקסט}{דוג׳}{סוג\\\hline}
	\dx{01chr}{}{8dox}{אל (שבח)}
	\adx{02eug}{}{adx02eug}
	\dx{03bas}{א׳}{596}{אל (שבח)}
	\dx{03bas}{ב׳}{879}{סיבה}
	\xdx{04iul}{}{xdx04iul}{אל}
	\dx{05seb}{}{38}{אל (שבח)}
	\dx{06mau}{א׳}{46}{אל (שבח)}
	\adx{06mau}{ב׳}{adx06mau}
	\ndx{07agn}{א׳}
	\xdx{07agn}{ב׳}{xdx07agn}{אל (שבח)}
	\dx{08aga}{}{515}{סיבה (שבח)}
	\dx{09luc}{}{59}{אל (שבח)}
	\dx{10pet}{}{623}{אל}
	\dx{11mil}{א׳}{71}{אל (שבח)}
	\dx{11mil}{ב׳}{624}{אל (שבח)}
	\adx{12wed}{}{adx12wed}
	\xdx{13moy}{}{xdx13moy}{אל}
	\dx{14geo}{}{639}{אל}
	\dx{15mar}{א׳}{642}{אל}
	\ndx{15mar}{ב׳}
	\dx{16mem}{}{647}{אל (שבח)}
	\adx{17aug}{}{xdx17aug}
	\dx{18reg}{}{650}{אל}
	\adx{19alb}{א׳}{adx19alb}
	\dx{19alb}{ב׳}{652}{אחר}
	\dx{20aed}{א׳}{653}{אל (שבח)}
	\dx{20aed}{ב׳}{537}{סיבה}
	\ndx{21swy}{א׳}
	\adx{21swy}{ב׳}{adx21swy}
	\xdx{22apo}{}{xdx22apo}{אל}
	\ndx{24abd}{א׳}
	\xdx{24abd}{ב׳}{xdx24abd}{אל (שבח)}
	\adx{25mac}{א׳}{adx25mac}
	\ndx{25mac}{ב׳}
	\dx{26osw}{}{552}{סיבה}
	\adx{27cru}{}{adx27cru}
	\dx{28mau}{}{685}{אל}
	\xdx{29dio}{}{xdx29dio}{אל (שבח)}
	\adx{31mar}{}{adx31mar}
	\dx{32ead}{}{573}{סיבה}
	\xdx{34cec}{}{xdx34cec}{אל (שבח)}
	\dx{35chr}{}{713}{אל}
	\dx{36tho}{}{211+dox}{אל (שבח)}
	\xdx{37vin}{}{xdx37vin}{אל (שבח)}
\end{multicols}
\let\xdx=\undefined % רק זמני
\let\ndx=\undefined % רק זמני
\let\adx=\undefined % רק זמני
\let\tempdx=\undefined % רק זמני
\let\dxtable=\undefined % רק זמני
}

כדי לקבל מושג לגבי נפוצות הסוגים השונים, נסכם אותם \hl{מספרית}:{\tochecknum} מתוך 43 סיומים של טקסטים, 38 נחתמים בדוקסולוגיה. מתוכם, מעט יותר ממחצית המקרים (21) הם בדוקסולוגיה תפורה ב־{\seforms}, והשאר מתחלקים בין דוקסולוגיה מוצמדת (10) וכזו שתפורה שלא בעזרת {\seforms}. אם כן, קיימות בקורפוס מספר דרכים בהן מצורפת הדוקסולוגיה; השימוש ב־{\seforms} עצמאי לצורך זה אינו צפוי מראש (א־פריורי), ונפוצות השימוש בו היא המניע לדיון שבסעיף זה. ככל הידוע לי, הטיפוסים השונים של הדוקסולוגיות, הנבדלים~— כפי שנִּראה בסעיף זה~— הן תחבירית והן טקסטואלית, לא זכו לתיאור מבני.\footnote{ה\hl{התייחסויות} שמצאתי~— בהקשרים נושקים ובאופן נקודתי בלי סקירה מבנית~— הן אצל \authciteref{אנדרו}{andrew.s:1936:pronouns}{p.~290} ו\authciteref{דווזינג}{dowsing.a:1979:syntactic}{p.~297}.}

בקורפוס מצאתי מספר דוגמאות שאמנם \hl{אינן דוקסולוגיות} במובן הנדון כאן, אך משתמשות במאפיינים לשוניים דומים לקסיקלית ודקדוקית:
\begin{compactitem}
	\item \exrefdisp{637}, בה גיאורגיוס נושא תפילה, כוללת גם שימוש ב־{\seforms} הדומה לדוקסולוגיות התפורות.
	\item \exrefdispset{\exref{641} ו־\exref{666}}. אותו המבנה משמש בשתי המיתות, ונראה שמדובר בנוסח בעל דרגת קפאון מסויימת.
	\item ש׳~146 ב\NVcodeTOdisplay{19alb}\footnote{\OE{⁊ þær ƿurdon gelome ƿundra gefremode ·~/ þam hælende to lofe ðe leofað á on ecnysse}}.
\end{compactitem}



\bodysubsection{דוקסולוגיה תפורה}{sec:doxology::sewn}

\bodysubsubsection{ב־{\seforms}}{sec:doxology:sewn:se}

נסקור את ה\hl{קשרים} בין הטקסטים והדוקסולוגיות הנתפרות ב־{\seforms}:
\begin{compactitem}
	\item במרביתן נעשה שימוש בהתייחסות אל האל (השו׳~\sref{sec:se:god::relint}): אלפריץ׳ מזכיר את האל בסופו של הטקסט וקושר את הדוקסולוגיה אליו בעזרת הכינוי (אלו המקרים המסומנים ב„\subhl{אל}” בטבלה למעלה). אפשר להפריד, מבנית, בין: התייחסויות בנומינטיב \OE{se þe}, כאשר המשותף לכל הפסוקיות האלה הוא שנאמר על האל שהוא שולט או חי לנצח; התייחסות ב־\OE{mid þam}, כאשר נאמר על קדוש שמת שהוא לנצח עם האל; והתייחסות בדטיב \OE{þam}, כאשר נאמר שלאל יש (\OE{is}) או תהיה (\OE{sy}) תהילת־עולם.

		\exrefdispset{\exref{647} ו־\exref{650}} מראות כפילות: ב\exrefdisp{650} המבנה הראשון (\OE{se ðe}) והשלישי (\OE{þam}) משורשרים, וב\exrefdisp{647} יש שני מופעים של מבנה שנראה כבן־כלאיים לראשון ולשלישי (הן מבחינת השילוב בין חיי ושלטון הנצח ובין התהילה, והן מבחינת התחביר: \OE{ðā~…~ðe}).\footnote{בהרחבת ה\hl{מטפורה}, ניתן לכנות את המקרים האלה „תפירה בחוט כפול”.}
	\item בחלק מהמקרים יש הכנה תימטית בדברי שבח לאל הנאמרים בסוף הטקסט (סימון „\subhl{שבח}”); הכנה זו משתמשת במאפיינים לשוניים (מילוניים ודקדוקיים) המשותפים גם לדוקסולוגיות.
	\item ישנם גם מקרים בהם הדברים הנאמרים בסופו של הטקסט מוצגים כסיבה לתשבחות שבדוקסולוגיה (סימון „\subhl{סיבה}”). ב־\exrefdispset{\exref{515}, \exref{537}, \exref{552} ו־\exref{573}} נעשה שימוש ב־\OE{þæs} (השו׳ \exrefdispset{\exref{526}, \exref{542} ו־\exref{563}} שב־\sref{sec:se:meta}) וב\exrefdisp{879} ב־\OE{for ði}.
	\item ב\exrefdisp{652} מושא ההתייחסות של \OE{ðam} הוא חיי־הנצח, אליהם מקווה הדרשן שהאל יוביל אותו ואת הקהל. במקרה זה „תהילת־נצח לעלמי כל עלמיא” (\OE{ece ƿuldor on eallra ƿorulda ƿoruld}) מתייחסת לחיי־הנצח ולא לאל, שהרי מילים אלה נקשרות ב־\OE{on ðam} (תהילה למישהו מובעת ב־\OE{ðam}).
\end{compactitem}
באופנים אלו אלפריץ׳ מאחה בכלים דתיים־לשוניים את הדוקסולוגיה והטקסט למעין \hl{יחידה אחת}.\footnote{בציטטות שב\hl{נספח} סימנתי ב{\hlAname} את מושא ההתייחסות של {\seforms}, ואת ההכנה המשבחת ב{\hlBname}.}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{46}
		דוקסולוגיה החותמת את הסיפור. לאחריה מופיע סיכום שנות חייו של מאורוס ותיאור על־טקסטואלי של התגלגלות הסיפור עד לאלפריץ׳ שתרגמו לאנגלית. לטקסט כולו חתימה סופית בדוקסוליגה נוספת, מוצמדת (\exrefdisp{adx06mau}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{537}
		זוהי לא הדוקסולוגיה החותמת את הטקסט \NVcodeTOdisplay{20aed}. בהשוואה ל\exrefdisp{653}, הדוקסולוגיה הראשית שבאה בסופו המוחלט של הטקסט, ניתן לראות שהיא קצרה, תמציתית, יותר, אך עדיין מבוססת על התחביר ואוצר־המילים של דוקסולוגיות. בש׳~113–135, אחרי תת־הדוקסולוגיה הזאת, מצרף אלפריץ׳ נספח עם התייחסות לניסים שחוללה גופתה ולמקרים נוספים של „טהרה בחיי־הנישואין”. השאלה בדבר הסיבה שבגללה שיבץ אלפריץ׳ תת־דוקסולוגיה כזו לפני סופו המוחלט של הטקסט טעונה דיון מעמיק יותר, החורג מגבולות העבודה הזאת ויתכן שנושק להיבטים של ההיסטוריה של כתיבת \worktitle{חיי־הקדושים}; ר׳~\authcite{קפיר}{kefeer.s:2007:closing}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{713}
		נשים לב לכך שה־\OE{se} שבש׳~360 לא שייך לדוקסולוגיה, אלא לטקסט גופא (הן תחבירית, הן לקסיקלית והן מבחינת ההתייחסותו לטקסט; \seeexrefdisp{202}); הסימון בנספח בהתאם. המקרה כאן שונה מזה שבדוגמאות~\exref{647} ו־\exref{650} שדנו בהם לעיל.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{879}
		ככלל, מופעיהן של הצורות האינסטרומנטליות הקפואות לא נכללים בעבודה (ר׳ הע׳~\ref{fn:no forði} בעמ׳~\pageref{fn:no forði} ב־\sref{sec:se:instrumental}). את דוגמה זו בחרתי לכלול בה כיוון שהיא מטיפוס הדומה לזה שב\exrefdispset{\exref{515}, \exref{537}, \exref{552} ו־\exref{573}}. ההבדל בין שתי הצורות טעון תיאור{\tofurtherresearch} מתוך הרחבה של הקורפוס (מספר הדוגמאות ב\worktitle{חיי־הקדושים} לא מספיק כדי לחלץ את הערך הלשוני). נעיר שזהו המקרה היחיד בקורפוס בו \auth{סקיט} מדפיס את \OE{forði} „לכן” כשתי מילים (\OE{for ði}); יתכן שמדובר בטעות שלו או של עובדי בית־הדפוס, יתכן שזו בחירת־עריכה מכוונת, ויתכן שיש בכך שיקוף של כתב־היד (יש לבחון{\tofurtherresearch} זאת במהדורת פקסימיליה).
	\end{excomment}
\end{excomments}



\silentbodyparagraph{הדוקסולוגיה והטקסט: מבט בלשני מול מבט פילולוגי}{sec:doxology:sewn:se:philology}

\noindent
אמנם ראינו את הטכניקה הספרותית של אלפריץ׳, המחברת את הדוקסולוגיה לטקסט, אך מעצם טבעהּ לדוקסולוגיה תכונות על־ וחוץ־טקסטואליות, שכן היא מסמנת את סופו של הטקסט ובהקשר של קריאת הטקסטים בקול (\seesref{pnt:orality}) היא משתייכת גם לעולם־התייחסות חיצוני זה (היא חלק מהביצוע (פרפורמנס)\footnote{כך, לשם השוואה, בנוהג \hl{להשיב בקול} „אמן”; ר׳ \authciteref{פרגוסון}{ferguson.e:1990:encyclopedia}{\L{Amen}}.}). אם כך, ראוי לתת את הדעת גם ל\hl{סוגיות פילולוגיות}:
\begin{compactitem}
	\item ישנם טקסטים שנמצאים \subhl{אך ורק} בכתב־היד הראשי (\L{A}), ללא שינויים ביד מאוחרת. כך, לדוגמה, אלו שב\NVcodeTOdisplay{01chr}, \NVcodeTOdisplay{11mil}, ו\NVcodeTOdisplay{28mau} (הדפים בכתב־יד~\L{V} שרופים). ישנם גם טקסטים, דוגמת \NVcodeTOdisplay{03bas} שבהם החלק הרלוונטי של הטקסט, דהיינו סופו, שרד רק בכתב־היד הראשי, אך ראשיתו שרדה גם בכתבי־יד אחרים.
	\item ישנם טקסטים שנמצאים \subhl{גם} בכתבי־יד נוספים, והנוסח בהם זהה או דומה עד כדי הבדלים זניחים. כך ב\NVcodeTOdisplay{10pet}, \NVcodeTOdisplay{14geo}, \NVcodeTOdisplay{18reg}, \NVcodeTOdisplay{19alb} ו\NVcodeTOdisplay{20aed}.
	\item ישנם טקסטים שנמצאים בכתבי־יד אחרים, ו\subhl{נוסח} החלק הרלוונטי בהם \subhl{שונה}.\footnote{כך ב\NVcodeTOdisplay{16mem} (\exrefdisp{647}) כלל לא ברור שהדוקסולוגיה שבכתב־יד~\L{A} היא פרי־עטו של אלפריץ׳. \auth{סקיט} מעיר שהיא תוספת ביד מאוחרת, והיא לא מופיע בשני כתבי־היד האחרים שבהם עותקים של הטקסט: כתב־יד \L{D} משמיט את השורות האלה, ובכתב־יד \L{U} מופיע נוסח אחר לגמרי (\OE{þærto us gefultumige seðe leofað ⁊ rixað a buton ende; Amen.} „לכך יעזרנו זה שחי ומולך תמיד לאין־קץ; אמן”).} הבנה שלמה של השתלשלות כתבי־היד ומשמעותה על הניתוח הלשוני ועל זהות האדם שחיבר את הדוקסולוגיה וההשלכות הלשוניות הנובעות מכך טעונה מחקר{\tofurtherresearch} מעמיק משל עצמו, המביא בחשבון הן היבטים פליאוגרפיים וקודיקולוגיים והן היבטים בלשניים.
	\item ישנם טקסטים ה\subhl{חסרים} דוקסולוגיה בכתב־היד הראשי אך \subhl{כוללים} כזו בכתבי־יד אחרים.\footnotefr{כך בדרשה הנספחת ל\NVcodeTOdisplay{15mar}, שבכתב־יד~\L{A} היא לא נחתמת בדוקסולוגיה, אלא במילים הבאות: \OE{Ƿe geendiað þus ðas gesetnysse hér} „כך נסיים את החיבור הזה כאן”. על אלה מוסיף כתב־יד \L{C} את הדוקסולוגיה הבאה: \OE{⁊ sy þam ƿél ƿillendan hǽlende á ƿuldor ⁊ lóf butan ælcum énde on écnysse. Amen.} „ותהי לישוע המיטיב תהילת־עולם והלל ללא כל קץ לנצח; אמן”. זוהי, אם כן, דוקסולוגיה מוצמדת~— על־פי המינוח שבשימוש כאן~— המודבקת אחרי מילים „חילוניות” שתפקידן לחתום את הטקסט. הלשון שונה במקצת מזו המשמשת בדוקסולוגיות אחרות (לפניה „\OE{⁊}”, ובמקום „\OE{butan énde}” לו היינו מצפים לפי הדוגמאות מ־\L{A} מופיע \OE{butan ælcum énde}): האם ניתן להסיק מכך שלא מדובר בדוקסולוגיה מקורית של אלפריץ׳ אלא בתוספת של מעתיק מאוחר, שכתב אותה פחות או יותר על־פי התבנית שבשאר הטקסט? מחקר{\tofurtherresearchfn} נוסף דרוש גם כאן בכדי לקבוע תשובה נחרצת.}
\end{compactitem}



\bodysubsubsection{לא ב־{\seforms}}{sec:doxology:sewn:non-se}

בדוגמאות אלה קיים קשר תחבירי בין הדוקסולוגיה והטקסט, אך הוא לא מצויין בשימוש ב־{\seforms}. כולן מתייחסות אל האל בצורת דטיב, ובחמש{\tochecknum} מהן (\exrefdispset{\exref{xdx07agn}, \exref{xdx24abd}, \exref{xdx29dio}, \exref{xdx34cec} ו־\exref{xdx37vin}}) במבנה שבח עם \OE{to lofe~/ wuldre}. ארבע הדוגמאות האחרות הן בשימוש ב־\OE{mid} (\exrefdispset{\exref{xdx13moy} ו־\exref{xdx22apo}}) או במבנה הנפתח ב־\OE{sy him} (\exrefdispset{\exref{xdx04iul} ו־\exref{xdx17aug}}).



\bodysubsection{דוקסולוגיה מוצמדת}{sec:doxology::adjacent}

לדוקסולוגיות אלו \hl{נוסח פתיחה} קבוע: \OE{sy wuldor ⁊ lof þam welwillendan drihtne~/ gode~/ scyppende}. חריגה יחידה היא \exrefdisp{adx12wed}, שלה מבנה אחר.

המשותף לדוקסולוגיות אלה אינו רק מצד הנוסח, אלא גם יחסן עם שאר הטקסט מבחינה טקסטואלית: כולן \hl{מוצמדות} אליו בלי שום יסוד מחבר. בחלקן הסיפא של הטקסט היא סוף הטקסט הנרטיבי או הדרשה (\exref{adx02eug}, \exref{adx12wed} ו־\exref{adx27cru}) ובחלקן היא הערה חיצונית של אלפריץ׳ (התגלגלות הטקסט, מוסר השכל, הצדקה לשיבוץ טקסט נספח, סיכום; \exref{adx06mau}, \exref{adx19alb}, \exref{adx21swy}, \exref{adx25mac}, \exref{adx31mar}).

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{adx19alb}
		אמנם גם דוקסולוגיה זו אינה תפורה באופן תחבירי אל הטקסט, אך היא קשורה אליו בקשר תוכני רופף.\footnote{ב\hl{הערת־אגב} שאינה בלשנית: מעניין לציין שאלפריץ׳, האנגלו־סקסוני הנוצרי, מזדהה במילים \OE{ure fæderas} „אבותינו” שבדוקסולוגיה עם הבריטונים הנוצרים ומרחיק את עצמו מהנגסט והורסה האנגלו־סקסונים עובדי־האלילים בש׳~147–151 הקודמות.} לקשר התוכני הזה ביטוי תחבירי: חריגה מהשימוש הרגיל בצורת לא־עבר, שהיא אל־/על־זמנית בדוקסולוגיות, ושימוש בצורת העבר: \OE{æt-bræd} ו־\OE{gebigde}.
	\end{excomment}
\end{excomments}
